涉藏自製弩箭等罪成 教大客席講師判囚一年 官斥砌詞狡辯、謊話連篇

教大客席講師於今年元旦遊行期間，被警方搜出自製弩及20支削尖木棒，被捕後警方再於其家中搜出兩把自製弩及5支箭，他早前否認在公眾地方管有攻擊性武器及有意圖管有攻擊性武器兩罪，案件經審訊後，裁判官鄭紀航今（27日）裁定被告兩罪罪成，判囚1年。裁判官斥被告自辯時砌詞狡辯，謊話連篇，認為如他換上全身裝備及使用涉案物品，便是一個不折不扣、意圖使用武力的暴力示威者，並指涉案物品可供使用者於五米範圍向目標受害者暗中發射，令受害者身體受傷之餘，更可對受害者心理造成嚴重恐懼。另外，涉案物品由被告自製，他必定清楚如何使用以達至最大效力及殺傷力，且他擅長箭藝等，命中目標的準繩率必定較一般人為高。

裁判官裁決時指，警員證人的證供可靠可信，全盤接納，至於截查被告的警員周振標當時沒有警誡被告，裁判官亦接納周解釋因他當時對被告所知資料甚少，認為未有足夠證據令他對被告進行警誡，裁判官則指涉案物品本質上並非攻擊性武器，及警員此舉並沒有對被告構成不公。

裁判官：被告砌詞狡辯 謊話連篇

被告自辯曾指涉案物品為教學用途，用以訓練學生的肌肉協調等，而他涉案當日攜帶裝有涉案物品的背囊去維園，是因為家中有眾多背囊，自己沒有留意涉案背囊內有何物件，及背囊中的一盒口罩則是用於防疫。裁判官則表示他經過仔細檢查涉案物件後，認為涉案削尖木棒十分尖銳，徒手及單獨使用已可傷人，如配合涉案自製弩使用，穿透力及殺傷力會更強，屬於攻擊性武器。裁判官又指被告曾供稱他當時打算「輕裝」前往維園，但其背囊內的物件有一定數目及重量，如他真有輕裝出發打算，沒有理由不事先查看背囊內有些什麼物品，將不必要物件取出。

至於口罩用於防疫之說，裁判官指本港新冠肺炎首宗確診案件於案發時尚未出現，而涉案物品有其危險性，並不適合用作教學用途，故認為被告相關說法既不可信亦不可靠，說法牽強、砌詞狡辯，不接納其證供。

就被告有否意圖使用涉及涉案的自製弩及 20 支尖木棒，裁判官則表示案發當日港島區不同地方均有大量示威人群，且有極端暴力示威者使用各種武力，雖然被告遭截查的胡中大廈外一帶人流稀疏，但認為涉案物件不一定要於人多的地方使用，案發地點並非示威現場並不影響法庭分析，加上被告背囊內有護目鏡、防毒面具、衣物、及加入護墊的帽子等，認為被告如換上全身裝備及配合使用涉案物品，便是一個不折不扣意圖使用武力的暴力示威者，故裁定他與公眾地方管有攻擊性武器罪成。至於警方於被告家中兩把弩及 5 支箭，控告被告有意圖管有攻擊性武器一罪，裁判官則認為，被告有意圖將涉案的物品於日後示威活動中，供他自己或他人用作傷人用途，故裁定此罪亦罪成。

裁判官判刑時指，就公眾地方管有攻擊性武器及有意圖管有攻擊性武器兩罪，分別以 12 個月及 4 個月為起點，經考慮被告無案底、長期擔任義工等後，下調至 10.5 個月及 3.5 個月，由於法庭裁定次控罪的物品是於首控罪之後的示威使用，兩罪刑期中的 1.5 個月分期執行，最終判囚 12 個月。

辯方：無證據被告曾使用涉案物品

代表被告的資深大律師駱應淦求情指，並無證據顯示被告曾使用涉案物品及有人因此受傷，涉案物品是以坊間購買到的材料製作，雖然木棒被削尖，但殺傷力不算太大，相關物件亦非收藏於隱蔽地方。辯方又透露被告成長環境崎嶇，家境貧困及母親目不識丁，但被告並沒有放棄，而是努力讀書，成績優異，持有多個碩士學位，於運動方面亦甚具天份，並長期於擔任童軍義工，現於一間生物科技公司任職研究及發展專家，同時亦為教大客席講師等。

被告岑嘉林（37 歲），在公眾地方管有攻擊性武器及有意圖管有攻擊性武器兩罪，指他今年 1 月 1 日，在灣仔胡忠大廈外管有一把自製弩及 20 支尖木棒；以及在黃大仙住所內管有兩把弩及 5 支箭。

辯方早前傳召擔任童軍 52 年的童軍旅長何志磊作供，何稱認識被告 15 年，被告在學時曾參與學校童軍活動，畢業後亦有回校協助訓練童軍，又形容被告特別醉心於模型製作及射箭。

而被告岑嘉林早前自辯時則指，他遭警員截查時是表示其索帶內的物件為畫架，而非直接指是教學模型，是因為「費事製造不必要嘅誤會」，他又承認索袋內的部分物件可以用作製造弩，但否認控方指他被搜出的 18 支箭及尖頭木棍是作傷人目的，也否認於家中搜出的兩把弩及 5 個金屬部件，是要加強殺傷力。

涉案物品由被告自製，他必定清楚如何使用以達至最大效力及殺傷力

基本法由中共自製，他必定清楚如何使用以達至最大效力及殺傷力

警員證人的證供可靠可信，全盤接納

多個碩士 辛苦手足了